% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 15.01.2013

\subsubsection{Konstruktion von Abbildungen dünner Linsen}
Wir betrachten folgende Konstruktion einer Abbildungen durch eine dünner Linsen:
%
%		Hier muss ein Bild rein!!!!!!!
%

Wir ersetzen die Linse durch eine Hauptebene und erhalten:
%
%		Hier muss ein Bild rein!!!!!!!!
%

Die Strahlen I und II werden nach der Brechung durch den Brennpunkt parallel weiterlaufen. Der Strahl III ist der Mittelpunktstrahl, dieser geht ungebrochen hindurch.
%
%		Hier muss ein Bild rein !!!!!!!!
%

Die \acct{transversale Vergrößerung} ist hierbei
%
\begin{align*}
	V_T &= \frac{B}{G} = -\frac{b}{g} = \frac{f}{f - g}.
\end{align*}
%
Die \acct{longitudinale Vergrößerung} ist hierbei
%
\begin{align*}
	V_L &= \frac{db}{dg} = \frac{-f^2}{(g-f)^2} = - V_T^2.
\end{align*}
%

\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{ccc}
	    \hline
	    Gegenstandweite   & Bildweite      & Abbildungsmaßstab            \\
	    \hline
	    $2 f < g < \infty$ & $f<b<2f$     & reell verkleinert (Kamera)   \\
	    $g=2f$           & $b=2f$       & reell, 1:1 Abbildung         \\
	    $f<g<2f$         & $2f<b<\infty$ & reell vergrößert (Mikroskop) \\
	    $g=f$            & $b \to \infty$ & -                            \\
	    $0<g<f$          & $b<-g$       & virtuell vergrößert (Lupe)   \\
	    \hline
    \end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{Dicke Linsen und Linsensysteme (mehrere hintereinander gestellte Linsen)}
Wir betrachten folgende Linsenanordnung:
%
%		Hier muss ein Bild rein !!!!!!!!
%

Jedes optische System lässt sich durch eine dünne Linse in paraxialer Näherung beschreiben (eine Hauptebene).

\section{Berechnung der Ausbreitung paraxialer Strahlen mit Matrizen Verfahren}

Wir verwenden folgenden Trick: In paraxialer Näherung lässt sich jeder Lichtstrahl durch eine Entfernung von der optischen Achse bei $x=0$ (y-Achsenabschnitt) und seine Steigung charakterisieren. Beides fasst man in eine Vektor $\begin{pmatrix} n \alpha & x \end{pmatrix}^T$.
%
%		Hier muss ein Bild rein!!!!!!!!!!!
%

Im Fall (a), der Translation, ändert sich nur die Steighöhe mit $z$, nicht jedoch der Winkel und im Fall (b), Brechung, ändert sich nur der Winkel, nicht jedoch die Höhe. Der Strahl $\bm{S}$ wird als Spaltenvektor mit zwei Komponenten dargestellt. 
%
\begin{align*}
	\bm{S} &= \begin{pmatrix} n \alpha \\ x \end{pmatrix} \\
	\bm{S}_a &= \begin{pmatrix} n_a \alpha_a \\ x \end{pmatrix} =  \begin{pmatrix} n_b \alpha_b \\ x \end{pmatrix} = \bm{S}_b \\
	\bm{S}_{z1} &=  \begin{pmatrix} n \alpha \\ x + (z_1 -z_0) \alpha \end{pmatrix}.   
\end{align*}
%

\subsection{Matrixdarstellung der Brechung an eiener Kugelfläche}

Hierzu betrachten wir:
%
%		Hier muss ein Bild rein !!!!!11
%

Umbezeichnung:
%
\begin{align*}
	\gamma \to \alpha_a && n_1 \to n_a && h\to x \\
	\beta \to -\alpha_\beta && n_2 \to n_b && \alpha \to \frac{x}{r_{ab}}
\end{align*}
%
D.h.:
%
\begin{align*}
	\bm{S} &= \begin{pmatrix} S_1 \\ S_2 \end{pmatrix} \\
	S_{1b} &= n_b \alpha_b \\
	&= n_b \left(\theta_b - \alpha\right) \\
	&= n_a \alpha_a - (n_b-n_a) \frac{x}{r_{ab}}.
\end{align*}
%
Bei der Brechung ändert sich $x$ nicht. Damit lautet:
%
\begin{align*}
	S_{1b} &= S_{1a} - \left(n_b-n_a\right) \frac{S_{2a}}{r_{ab}} \\
	S_{2b} & S_{2a}.
\end{align*}
%
Als lineare Transformation lässt sich dies mittels $2\times2$ Matrix $\mathscr{B}_{ab}$ schreiben als:
%
\begin{align*}
	\bm{S}_b &= \mathscr{B}_{ab} \bm{S}_a.
\end{align*}
%
Brechungsmatrix an gekrümmter Fläche mit $r_{ab}$ und Übergang von $n_a$ zu $n_b$:
%
\begin{align*}
	\mathscr{B}_{ab} &= \begin{pmatrix} 1 & - P_{ab} \\ 0 & 1 \end{pmatrix}
\end{align*}
%
mit \acct{Brechkraft}:
%
\begin{align*}
	P_{ab} = \frac{n_b - n_a}{r_{ab}}.
\end{align*}
%
Die Einheit sind hierbei Dioptrie, d.h. $\mathrm{dpt} = \left[\frac{1}{\mathrm{m}}\right]$. Im Falle einer ebenen Fläche ist $P_{ab} = 0$ und $\mathscr{B} = \mathds{1}$, die Einheitsmatrix. Die Wirkung einer Translation im homogenen Medium mit Brechungsindex $n_b$ und der Dicke $D_b$ lautet (Winkel $\alpha_a = \alpha_b$ zur optischen Achse konstant):
%
\begin{align*}
	x_b &= x_a + D_b \alpha_a \\
	S_{2b} &= S_{2a} + S_{1a} \frac{D_b}{D_a}.
\end{align*}
%
Translationsmatrix:
%
\begin{align*}
	\mathcal{T}_b &= \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ \frac{D_b}{D_a} & 1 \end{pmatrix} \\
	\bm{S}_b &= \mathcal{T}_b \bm{S}_a.
\end{align*}
%
In beliebigen zentrierten optischen Systemen (optische Elemente alle auf die optische Achse ausgerichtet) kann man die Strahlenausbreitung berechnen, indem man die Translationsmatrix nacheinander anwendet:
%
%		Hier muss ein Bild rein!!!!!!!!!
%

\begin{align*}
	\bm{S}_e &= \mathscr{M} \bm{S}_0 
\intertext{wobei}
	\mathscr{M} &= \mathcal{T}_{e} \cdot  \mathscr{B}_{ed} \cdot \mathcal{T}_{d} \cdot \ldots \cdot \mathscr{B}_{ab} \cdot \mathcal{T}_{ab}
\end{align*}
%
\begin{notice*}
	Sowohl die Translations- als auch die Brechungsmatrizen sowie die Gesamtmatrix haben $\det\mathscr{M} = 1$. Dies hat wichtige Einschränkungen für die Abbildungen zur Folge. Nomenklatur:
	%
	\begin{align*}
		\mathscr{M} &= \begin{pmatrix} A & B \\ C & D \end{pmatrix}
	\end{align*}
	%
	Literatur uneinheitlich: $\begin{pmatrix} x \\ \alpha \end{pmatrix}$, $\begin{pmatrix} \alpha \\ x \end{pmatrix}$, $\mathscr{M}^T$ aber $n$ mitnehmen.
\end{notice*}
